\section{Análise dimensional}
\label{sec:adim}

Finalmente, a Análise Dimensional tradicional será abordada. A abordagem aqui foi retirada de \citeonline{Barenblatt96} e \citeonline{Barenblatt03}. Começaremos com  uma visão global para depois entrar nos detalhes sobre unidades, sistemas de unidades, o teorema dos $\Pi$s de Buckingham.

\subsection{Escoamento viscoso ao redor de uma esfera}

A gênesis da análise dimensional e o teorema dos $\Pi$s de Buckingham é o fato de que as leis físicas não deveriam depender do sistema de unidades. Falaremos em maiores detalhes sobre unidades e sistemas de unidades mas para começar utilizaremos as idéias que qualquer um lendo este texto até aqui tem (ou deveria ter...).

Voltemos ao nosso velho problema de determinar a força de arrasto em uma esfera. A partir das equações diferenciais para o escoamento viscoso incompressível, sabemos que a força de arrasto depende de algumas grandezas:

\[
F = F(U, D, \rho, \mu)
\]
Cada grandeza acima, tem uma unidade associada. No sistema internacional estas unidades são:

\begin{itemize}
\item $F$ - força de arrasto, $N=kg\cdot m/s^2$
\item $U$ - Velocidade da esfera, $m/s$
\item $D$ - diâmetro da esfera, $m$
\item $\rho$ - massa específica do fluido, $kg/m^3$
\item $\mu$ viscosidade do fluido, $Pa\cdot s = kg/(m\cdot s)$
\end{itemize}

Podemos mudar as unidades utilizadas. Assim, se mudarmos a unidade de comprimento para $mm$ por exemplo, os valores numéricos dos parâmetros acima mudarão correspondentemente:

\begin{itemize}
\item $D \lra L \cdot D$
\item $U \lra L \cdot U$
\item $\rho \lra  \rho / L^3$
\item $\mu \lra \mu / L$
\item $F \lra L \cdot F$
\end{itemize}

onde $L = 1000$ é o fator de conversão de $m$ para $mm$. Outra maneira de se enxergar isso é considerar $L$ como o fator pelo qual se deve reduzir o comprimento de $1\:m$ para se obter $1\:mm$.

O mesmo processo pode ser feito com os outros parâmetros mas com uma complicação: os outros parâmetros possuem unidades derivadas. A unidade de velocidade $U$ em SI é $m/s$, depende da unidade de comprimento e da unidade de tempo. A densidade depende da unidade de massa e da unidade de comprimento. Da mesma maneira, a unidade de força, assim como a unidade de viscosidade,  dependem da unidade de massa, comprimento e tempo. Cada uma destas unidades básicas (comprimento, massa e tempo) podem ser variadas de maneira independente. Assim, se a unidade de comprimento for reduzida por um multiplicador $L$, a de massa por um multiplicador $M$ e o tempo por um multiplicador $T$, os valores numéricos dos parâmetros $U$, $D$, $\rho$, $\mu$ e $F$ variam da seguinte maneira:

\begin{itemize}
\item $D' \lra (L) \cdot D$
\item $U' \lra (L/T) \cdot U$
\item $\rho' \lra  (M/L^3) \cdot\rho$
\item $\mu' \lra \{M/(L\cdot T)\}\cdot\mu$
\item $F' \lra (M \cdot L / T^2) \cdot F$
\end{itemize}

Os números entre parênteses ($L$ e $L/T$ por exemplo) é conhecido na literatura de dimensão de uma grandeza. O que vamos fazer agora, é escolher um sistema de unidades específico e conveniente para nosso problema. Este sistema de unidades específico será construído de modo que neste novo sistema, \emph{numericamente}, $D' = U' = \rho' = 1$.

Para o comprimento,
\[
L \cdot D = 1 \qrq L = \frac{1}{D}
\]
Já para a velocidade,
\[
\frac{L}{T} \cdot U = 1 \qrq T = \frac{U}{D}
\]
para a densidade,
\[
\frac{M}{L^3} \cdot \rho = 1 \qrq M = \frac{1}{\rho D^3}
\]

Agora, não podemos especificar de maneira independente as unidades de $F$ e $\mu$ que tomam os seguintes valores:

\[
\frac{M}{L\cdot T} \cdot \mu = \frac{\mu}{\rho U D} = \frac{1}{Re}
\]
e
\[
\frac{M\cdot L}{T^2} \cdot F = \frac{F}{\rho D^2 U^2} = C_D
\]
Observe que estas grandezas $1/Re$ ou $C_D$ são, respectivamente o valor da viscosidade e o valor da força no sistema de unidades onde, \emph{numericamente},  $D = U = \rho$. Mas mais interessante é o fato de que estas grandezas ($Re$ e $C_D$)  não mudam com o sistema de unidades:

\[
\begin{aligned}
Re' &=& \frac{\rho' U' D'}{\mu'} &=& \frac{\rho (M/L^3) \cdot U (L/T) \cdot D (L) }{\mu M/(L\cdot T)} &=& \frac{\rho U D}{\mu} &=& Re \\
C_D' &=& \frac{F'}{\rho' D'^2 U'^2} &=& \frac{F (M\cdot L/T^2)}{\rho (M/L^3) \cdot D^2 (L^2) \cdot U^2 (L^2/T^2)} &=& \frac{F}{\rho D^2 U^2} &=& C_D  \\
\end{aligned}
\]

Estas grandezas são conhecidas como grandezas adimensionais.

Neste novo sistema de unidades, a relação original proposta para a força de arrasto, apresenta os seguintes valores numéricos:

\[
\frac{F}{\rho D^2 U^2} = F\left(1,1,1, \frac{1}{Re} \right)
\]

Observe que este novo sistema de unidades, \emph{ muda com o valor de cada parâmetro}, temos uma relação mais simples:
\[
C_D = C_D(Re)
\]
mesmo resultado obtido a partir das equações de Navier-Stokes!

O leitor distraído pode achar que isso é \emph{matemágica} mas a justificativa é simples.A unidade SI para velocidade é $m/s$, esta relação é resultado de uma definição:
\[
U = \frac{L}{t}
\]
esta definição de velocidade quer dizer que a uma velocidade constante $U$, um comprimento $L$ é percorrido em um intervalo de tempo $t$. É interessante observar que muitas vezes estas definições básicas são utilizadas para se medir diretamente a grandeza mas outras grandezas podem ser mais convenientes. Quando um tubo de Pitot estático é usado para medir a velocidade de um fluido, a equação de Bernoulli é empregada. Esta equação é obtida a partir de manipulação e simplificações da equação de Navier-Stokes. Por outro lado, sistemas de medição como o PIV (\emph{Particle Image Velocimetry}) usam diretamente a definição acima para medir velocidade.

A unidade de força $N = kg\cdot m/s^2$ também vem de uma lei física, a segunda lei de Newton:
\[
F = ma = m\frac{dv}{dt}
\]
e isso mostra que a força é uma relação entre variação de velocidade e tempo. A unidade de força é, então, resultado de uma lei física bem estabelecida. Mas o que é a equação de Navier-Stokes? Nada mais que a \emph{aplicação da segunda lei de Newton para um fluido  Newtoniano} onde a relação entre tensão de cisalhamento e deformação é dada por uma relação linear (fluido Newtoniano). Para este tipo de fluido, a viscosidade é derivada desta relação linear. Um gradiente de velocidade resulta numa tensão de cisalhamento:
\[
\tau = \mu \frac{dU}{dy}
\]
mas a tensão de cisalhamento nada mais é que uma força superficial dividida pela área:
\[
\tau = \frac{F}{A} = \frac{F}{L^2}
\]
O que temos é um conjunto de leis físicas e definições que amarram as grandezas básicas. Podemos partir das equações básicas como fizemos com as equações de Navier-Stokes ou de parâmetros gerais que descrevem o problema como foi mostrado aqui. Esta é uma abordagem abstrata, que implicitamente carrega as equações do problema. Quando falamos que $F = F(D, U, \rho, \mu)$ estamos implicitamente introduzindo as definições da cinemática, a segunda lei de Newton e a definição de fluido Newtoniano. Também estamos restringindo fluido a um fluido incompressível: como varia a densidade com a pressão? A ausência de qualquer parâmetro caracterizando isso implica em que o fluido é incompressível. Se o fluido for um fluido perfeito apareceriam outros parâmetros adimensionais: $M = U/c$ que é o número de Mach (razão entre uma velocidade e a velocidade do som no fluido - aí temos uma relação entre pressão e densidade!) e o coeficiente isoentrópico $\gamma$. Um fluido real introduziria novos parâmetros (seja pela equação de estado ou pelo eventual fato do fluido não ser Newtoniano). 

Assim, o que fizemos aqui foi empregar os princípios usados para se obter as equações diferenciais do escoamento ao redor de uma esfera de maneira mais abstrata. Esta abordagem abstrata tem vantagens - não precisamos nos preocupar com os detalhes de equações complexas,  mas teríamos que postular que $F = F(U, D, \rho, \mu)$. Caso a velocidade fosse alta, compressibilidade seria importante. Em líquidos cavitação pode ocorrer. E não podemos esquecer de imperfeições geométricas (rugosidade, esfericidade por exemplo) ou possíveis deformações da esfera. É fácil esquecer algum parâmetro relevante ou introduzir parâmetros a mais. 

É importante ter uma coisa em mente. Na análise dimensional estamos usando nosso conhecimento prévio de um problema para se chegar numa simplificação. Não é possível criar uma ``nova física'' com análise dimensional mas ela é a ferramenta mais simples para se simplificar e formular problemas.

O famoso teorema dos $\Pi$s de Buckingham não são nada além de uma aplicação sistemática do que fizemos acima. Para se chegar a este resultado, iremos explorar mais o que é unidade, sistema de unidades e classe de unidades.

\subsection{Formulação do proplema: constantes, variáveis e parâmetros}

Qualquer fenômeno físico, em geral,  pode ser formulado da seguinte maneira:

\[
f\left(x_1, x_2, \ldots, x_N\right) = 0
\]

onde $x_1$, \ldots, $x_N$ são grandezas que podem ser escalares, vetores ou tensores e $f$ é uma função que pode ser escalar, vetorial, etc. As grandezas $x_i$ podem ser divididas em variáveis, parâmetros e constantes.

Constantes são grandezas cujo valor é fixo variando eventualmente com o sistema de unidades. Exemplos de constantes são a velocidade da luz no vácuo, a carga elétrica do elétron, ou a constante universal da gravitação.

Parâmetros são grandezas fixas para um determinado problema. A aceleração da gravidade é um exemplo. Já as variáveis são as grandezas que variam em um dado problema. Elas podem ser divididas entre variáveis independentes e variáveis dependentes. As variáveis independentes podem ser variadas de maneira independentes mas as variáveis dependentes são resultado pelo processo.

A função $f$ estabelece a relação entre grandezas. Pode ser um sistema de equações algébricas, uma equação integral, uma equação diferencial parcial ou até mesmo um experimento.

É importante ressaltar estas definições são arbitrárias. É dificil não ver a velocidade da luz como uma constante mas e a aceleração da gravidade? Certamente um terraplanista considera a aceleração da gravidade uma constante. Mas ela varia um pouco com a latitude e altura e varia drasticamente com o planeta mas se a localização for fixa e as escalas de comprimento forem pequenas (comparadas com o planeta) não seria razoável considerar $g$ uma constante? Mas assim mesmo as variáveis podem ser consideradas constantes. Imaginemos que estamos estudando bombas centrífugas. Uma das variáveis é o diâmetro do rotor. Mas podemos estar interessados em um rotor específico assim este diâmetro pode deixar ser visto como um parâmetro ou constante pois no contexto específico seu valor é constante.

Uma outra formulação possível, que em geral adotaremos é:

\[
y = f(x_1, x_2, \ldots, x_N)
\]

Nesta formulação, $x_1$, \ldots, $x_N$ são constantes, parâmetros e variáveis independentes e $y$ é uma variável dependente.



\subsection{Dimensões e Unidades e Grandezas Adimensionais}

Quando se fala que uma pessoa tem 1,82 m de altura, o que se quer dizer é que a altura desta pessoa é 1,82 vezes a altura de uma barra padrão armazenada no BIPM (Bureau International des Poids e Mesures) que se convencionou chamar de 1 m. Analogamente se esta mesma pessoa tem 90 kg de massa, isto quer dizer que a massa desta pessoa é 90 vezes a massa de um corpo armazenado no BIPM. Estas são \emph{unidades fundamentais}. 

Existem outras medidas que são um pouco diferentes, velocidade por exemplo. Uma bicicleta tipicamente se locomove a 15 km/h. Se esta velocidade permanecer constante, a bicicleta se locomove 15 km durante um período de uma hora. Observe que esta unidade envolve duas outras: uma de espaço e outra de tempo. Esta é uma \emph{unidade derivada} que é definida a partir de outras grandezas e a notação km/h é simplesmente uma convenção e não quer dizer que estamos dividindo km por h mas convenientemente está diretamente relacionada com a dimensão de uma grandeza.

A dimensão de uma grandeza é a maneira que o valor numérico desta grandeza varia quando se muda o sistema de unidades. Se a unidade usada para esprimir uma grandeza $x$ seja substituída por uma unidade $X$ vezes menor, a dimenção desta grandeza será $X$. Se esta dimensão $X$ for dependente de outras dimensões temos uma dimensão derivada. Se por outro lado, $X\equiv 1$ a grandeza é conhecidade como uma \emph{grandeza adimensional}. Uma notação inicialmente proposta por Maxwell \cite{Maxwell1871}, é usada para se escrever a dimensão de uma grandeza. A dimensão da grandeza $x$ é $X$:

\[
  [x] = X
\]
Exemplos:
\begin{itemize}
\item Diâmetro da esfera $[D] = L$
\item Velocidade do fluido $[U] = L/T$
\item Densidade do fluido $[\rho] = M / L^3$
\item Viscosidade do fluido $[\mu] = M / (L\cdot T)$
\end{itemize}

Usando as definições acima,
\[
  [Re] = \left[ \frac{\rho \cdot U \cdot D}{\mu} \right] = \frac{[\rho]\cdot[U]\cdot [D]}{[\mu]} = \frac{\frac{M}{L^3}\cdot\frac{L}{T}\cdot L}{\frac{M}{L\cdot T}} = 1
\]

Ou seja, o número de Reynolds é adimensional, ou seja, se mudarmos a sistema de unidades, o valor do número de Reynolds não muda. Um parâmetro adimensional é um parâmetro que tem dimensão 1 e portanto não muda quando se muda o sistema de unidades.

A notação usual para se exprimir unidades reflete naturalmente a dimensão de uma grandeza. Já mostramos que a dimensão de força é

\[
  [F] = [ma] = \frac{M\cdot L}{T^2}
\]
  
O jeito usual de se representar uma unidade de uma grandeza está diretamente relacionada à dimensão. Na prática, sabemos a unidade e obtemos a dimensão diretamente substituindo a unidade pela dimensão correspondente. No caso da força:

\[
\frac{kg\cdot m}{s^2} \qrq \frac{M\cdot L}{T^2}
\]
    
  
\subsection{Classes e Sistemas de Unidades}

As unidades utilizadas para se representar uma grandeza podem ser fundamentais ou derivadas. As unidades derivadas são obtidas a partir de princípios físicos bem estabelecidos como a unidade de força Newton que é definida a partir da segunda lei de Newton e está relacionada com a massa e aceleração:

\[
N \equiv kg \cdot\left(\frac{m}{s^2}\right)
\]

Em mecânica, é usual definir três grandezas básicas para se representar qualquer tipo de fenômeno: $L$, $M$ e $T$. Caso outros fenômenos físicos estejam presentes, outras unidades podem ser necessárias. Se termodinâmica for importante, é conveniente adicionar a temperatura (dimensão $\Theta$). Quando eletricidade é importante, adicionamos a dimensão corrente $I$. O que é necessário vai depender dos fenômenos físicos envolvidos. Em geral utilizamos o sistema internacional de unidades \cite{BIPM19}  - SI que define de maneira precisa sete unidades básicas. Outras unidades são definidas a partir de princiíos físicos estabelecidos. Hoje em dia parece dogma quais as grandezas básicas. Em mecânica são comprimento, massa e tempo mas na realidade isto é arbitrário. Um exemplo pode ser visto no próprio SI: o metro é definido a partir da velocidade da luz no vácuo, fixada como $299 792 458 \: m\:s^{-1}$ e o segundo, definido por uma propriedade física da do átomo de Césio 133. Neste sentido, o comprimento seria uma unidade derivada! Hoje o SI é um sistema que independe de qualquer objeto físico e depende apenas de constantes físicas.

Mas no dia a dia, o metro é simplesmente o que um régua mede, assim como o segundo é o que o cronômetro mede e o kilograma é o que uma balança mede. O conjunto de dimensões básicas usadas para representar as grandezas de um fenômeno é a classe do sistema de unidades. Em problemas envolvendo mecânica, em geral usamos a classe $LMT$ (L - comprimento, M - massa, T - tempo).

Devido ao uso extensivo do sistema internacional, pode parecer que a class $LMT$ é a única possibilidade mas no fundo isso é arbitrário e deveríamos usar o que for mais conveniente. Em física de partículas é comum usar a energia no lugar da massa. Então neste caso estamos usando a classa $LET$. Em engenharia civil, quando se trata de de problemas estáticos, não há inércia e portanto a massa é importante apenas indiretamente na medida em que o peso depende da massa. Então porque não usar o peso como referência? A classe de unidades $LFT$ é muito comum! Lembre-se da confusão de unidades: kilograma-força ($kgf$) e libras. Uma libra é força ou massa? Para não haver ambiguidade, é comum ver coisas como $lbm$ (libra-massa) ou $lbf$ (libra-força). É confuso hoje mas se não existe massa, não existe muita ambiguidade (se considerarmos $g$, a aceleração da gravidade, constante).

Voltando ao nosso velho problema do escoamento de um fluido viscoso ao redor de uma esfera, o que fizemos foi usar um sistema de unidades de classe $LU\rho$. Quando nós desenvolvemos as dimensões de cada grandeza do problema tivemos que transformá-las da classe $LMT$ para a classe $LU\rho$, apesar de termos feito isso de maneira implícita.

Resumindo, a classe do sistema de unidades é arbitrária e podemos escolhê-la da maneira que for mais conveniente. Mas o número de unidades básicas independentes deve  ser sempre 3 em mecânica, certo? Nem tanto...

Nos sistemas de classe $LMT$, a unidade de força é uma unidade derivada a partir da segunda lei de Newton. Mas existe um outro princípio básico que permite definir força: lei da gravitação universal. A unidade de força pode ser definida como a força entre duas massas iguais separadas por uma distância fixa. Se mantivermos como grandezas básicas independentes, o tempo e o espaçamento, então podemos definir força como

\[
F = \frac{m^2}{r^2}
\]

Repare que não existe a constante da gravitação universal $G$! Se mantivermos a massa como grandeza básica independente, a segunda lei de Newton toma a seguinte forma:

\[
F = \frac{ma}{g_c}
\]

Qualquer um que tenha olhado um livro de mecânica que usa unidades imperiais reconhecerá esta fórmula. No sistema imperial, existem unidades de força independente da unidade de massa, comprimento e tempo. Mas neste caso é necessário introduzir uma constante para converter a unidade de força de $lbm\cdot ft \cdot s^{-2}$ para $lbf$. Esta conversão é feita pela constante $g_c$ na equação anterior.

No sistema SI, a unidade de força é derivada então $g_c = 1$. Mas no caso da gravitação universal entre duas massas iguais, uma constante de conversão é necessária:

\[
F = G \frac{m^2}{r^2}
\]

esta constante $G$, conhecida como constante universal da gravidade e tem como unidade $N\cdot m^2 \cdot kg^{-2}$ que pode ser reescrita como
\[
N\cdot m^2 \cdot kg^{-2} \equiv \frac{N}{m^{-2}\cdot kg^2}
\]
onde fica clara conversão de unidades. O que foi mostrado acima pode ficar claro analisando a unidade de ângulo no SI. Esta unidade é chamada de radiano ($rad$). No SI ela é designada como uma unidade especial. O radiano é definido como a razão entre o arco e o raio, ou seja, a razão entre dois comprimentos. Isso deveria ser uma grandeza adimensional mas como é comum usar graus para se medir ângulos planos, é interessante dar um nome a essa grandeza. Neste sentido, as consantes $G$ e $g_c$ acima têm o mesmo papel que $180/\pi\: rad/^\circ$ para conversão de graus para radianos.

Mas agora temos dois princípios físicos para se definir força. No sistema SI, a unidade de força é definida a partir da segunda lei de Newton e aparece a constante universal da gravidade. Como já escolhemos as unidades de comprimento e tempo como unidades básicas, a unidade de massa seria uma unidade derivada e \emph{seríam necessárias duas unidades básicas independentes} para representar problemas de mecânica. Aplicando outros princípios físicos isso poderia ser reduzido ainda mais. Poderíamos até chegar numa situação onde não existem unidades básicas fundamentais. Porque motivo isto não é feito? Conveniência, muitas medidas usuais seriam representadas por números muito pequenos ou grandes. Mas além disso, o que ganharíamos com isso se o nosso problema não envolve a gravitação universal. Para a maior parte dos problemas do dia a dia, a gravidade pode ser representada por uma única constante, a aceleração da gravidade. A gravitação universal só aparece indiretamente. O importante a ser lembrado é que ainda teremos uma unidade de massa, comprimento e tempo. 

\subsubsection{Classes de sistemas de unidades e o sistema SI}

Mas na realidade, a maneira como o sistema internacional de unidades é hoje definido não existem objetos físicos que definem qualquer unidade básica. O SI é construído a partir de princípios físicos universais e bem conhecidos. Para que as medidas do dia a dia sejam convenientes, fatores multiplicativos são usados. Exemplo. O segundo é definido como $9 192 631 770$ vezes o tempo de transição do Césio 133. Este número enorme poderia ser igual a 1. Por outro lado, o metro é definido como a distância que a velocidade da luz no vácuo, que é uma constante pré-definida, durante 1 s. A unidade de comprimento poderia ser definida como a distância que a luz percorre no vácuo durante 1 transição do Césio 133 onde a velocidade da luz é definida numericamente como 1. As outras unidades básicas são definidas a partir de outras leis físicas mas os valores numéricos são fixados por conveniência, da mesma maneira que usamos graus no lugar de radianos em várias aplicações.

A pergunta que surge agora é qual o papel da classe do sistema de unidades? O SI  foi construído de modo a ser conveniente tanto para uso no dia a dia quanto para a construção de um sistema de rastreabilidade metrológica. Mas estes são detalhes quando vamos resolver um problema de mecânica, ou qualquer outro. Neste caso a classe é escolhida da maneira mais conveniente de modo que os princípios físicos envolvidos sejam os mais simples possíveis. 






\subsection{A dimensão de uma grandeza é sempre um monômio}

Aceitamos desde cedo que não se pode somar metros com segundos. Será que isso é sempre verdade. O que queremos dizer na verdade é as dimensões de uma grandeza são sempre monômios como no caso de uma força:

\[
  [F] = \frac{M\cdot L}{T^2}
\]

Será qie poderia existir dimensões do tipo
\[
\frac{L^2}{T} + \frac{M\cdot T^2}{L^3}
\]

O problema na equação acima é a soma. Na realidade é possível em algumas situações usar unidades que envolvam soma. \cite{Barenblatt96} cita um exemplo: o tempo, em minutos, que se leva para ir de um ponto a outro em Moscou é a soma da distância em $km$ com o número de faróis. Ficaria surpreso que isso fosse verdade na Moscou de hoje mas no final da União Soviética com um número muito inferior de carros talvez fosse verdade. Em São Paulo isso pode ter sido verdade no auge da pandemia de COVID-19 em 2020.

De cara pode-se ver um problema com esta relação: se mudar as unidades, já era. O que esta relação empírica aproximada está fazendo na verdade é uma equação do tipo:

\[
T = c_1 \cdot L + c_2 \cdot N
\]

onde $c_1$ e $c_2$ são coeficientes com as seguintes dimensões:

\begin{itemize}
\item $[c_1] = \frac{T}{L}$
\item $[c_2] = T$
\end{itemize}

Acontece que numa cidade com avenidas largas e pouco trânsito, uma velocidade típica seria $60\:km/h$ ou seja $1\:km/min$. E um farol que demora um pouco menos de $1\:min$ é bem comum. Assim a relação original está adotando os coeficientes $c_1 = 1 \:km/min$ e $c\_2 = 1\: min$. No entanto esta equação é rudimentar e restrita demais e se for usada, será apenas em um contexto mais informal e a formulação original é mais fácil de ser lembrada.

A demonstração que faremos aqui foi retirada de \cite{Barenblatt96}. A idéia por trás de toda a análise dimensional é que os fenômenos físicos não devem depender do sistema de unidades. Um outro jeito de enxergar isso é dizer que \emph{não existe um sistema de unidades preferencial}. Com essa hipótese pode-se demonstrar que a dimensão de uma grandeza é sempre um monômio. Seja uma grandeza $a$, sua dimensão vale

\[
[a] = \phi\left( L, M, T, \ldots\right)
\]

Se mudarmos o sistema de unidades para o sistema 1, o valor de $a$ no sistema 1 terá o seguinte valor

\[
a_1 = a\cdot\phi\left(L_1, M_1, T_1, \ldots\right)
\]

já num sistema 1, temos:

\[
a_2 = a\cdot\phi\left(L_2, M_2, T_2, \ldots\right)
\]

Dividindo um pelo outro,

\[
\frac{a_2}{a_1} = \frac{ \phi\left(L_2, M_2, T_2, \ldots\right) }{ \phi\left(L_1, M_1, T_1, \ldots\right) }
\]

Lembrando que estamos admitindo que todos os sistemas de unidade de uma determinada classe são equivalentes, então podemos considerar o sistema 1 como o sistema original:

\[
a_2 = a_1\phi\left(\frac{L_2}{L_1}, \frac{M_2}{M_1}, \frac{T_2}{T_1}, \ldots \right)
\]

assim temos


\[
\frac{ \phi\left(L_2, M_2, T_2, \ldots\right) }{ \phi\left(L_1, M_1, T_1, \ldots\right) } = \phi\left(\frac{L_2}{L_1}, \frac{M_2}{M_1}, \frac{T_2}{T_1}, \ldots \right)
\]

Derivando a equação acima em relação a $L_2$ e fazendo $L_2 = L_1 = L$, temos

\[
\frac{\partial\phi}{\partial L}(L,M,T) \cdot \frac{1}{\phi(L,M,T,\ldots)} = \frac{1}{L}\frac{\phi}{L}(1,1,1,\ldots) = \frac{\alpha}{L}
\]
onde $\frac{\phi}{L}(1,1,1,\ldots) = \alpha$. Esta equação pode ser integrada chegando à seguinte expressão:

\[
\phi(L,M,T,\ldots) = C_1(M,T,\ldots) L^\alpha
\]

Substituindo na equaçao anterior, temos

\[
\frac{ \phi\left(L_2, M_2, T_2, \ldots\right) }{ \phi\left(L_1, M_1, T_1, \ldots\right) } = \phi\left(\frac{L_2}{L_1}, \frac{M_2}{M_1}, \frac{T_2}{T_1}, \ldots \right) =
\frac{ C_1\left(M_2, T_2, \ldots\right) }{ C_1\left(M_1, T_1, \ldots\right) } = C_1\left(\frac{M_2}{M_1}, \frac{T_2}{T_1}, \ldots \right)
\]

Agora repetimos o processo derivando em relação a $M_2$. Com isso chegamos a
\[
C_1 = M^\beta C_2(T, \ldots)
\]

o processo pode ser repetido para todas as dimensões independentes da classe e chegamos na seguinte expressão

\[
\phi(L,M,T,\ldots) = C_N\cdot L^\alpha\cdot M^\beta \cdot T^\gamma\cdot\ldots
\]
Como $\phi(1,1,1,\ldots) = 1$, então $C_N = 1$ demonstrando que as funções dimensionais têm sempre a forma

\[
\phi = L^\alpha M^\beta T^\gamma \ldots
\]



\subsection{Grandezas independentes a dependentes}

Escolhida a classe de sistemas de unidades, queremos escrever as as dimensões dos parâmetros relevantes para o nosso problema nesta classe. Assim, no problema do escoamento ao redor da esfera, estamos escolhendo a class $LMT$. Os parâmetros deste problema são $U$, $D$, $\rho$ e $\mu$ e $F$  (estamos tratando a força como mais um parâmetro).

Nesta classe,

\begin{itemize}
\item $[U] = L/T = L^1\cdot M^0 \cdot T^{-1}$
\item $[D] = L = L^1 \cdot M^0\cdot T^0$
\item $[\rho] = M/L^3 = L^{-3}\cdot M^1\cdot T^0$
\item $[\mu] = M/(LT) = L^{-1}\cdot M^1\cdot T^{-1}$
\item $[F] = ML/T^2$
\end{itemize}

Temos 5 parâmetros e 3 dimensões na classe ($L$, $M$ e $T$) e cada parâmetro tem uma dimensão na forma $L^\alpha M^\beta T^\gamma$. Dois parâmetros têm dimensões independentes caso a dimensão de um parâmetro não possa ser escrita em função da dimensão do outro parâmetro. Assim, a única solução para a equação $[U]^\alpha [D]^\alpha = 1$ é $\alpha = \beta = 0$, a solução trivial.

Em geral, $N$ parâmetros $X_1$, $X_2$, \ldots, $X_N$ são independentes caso a única solução da equação

\[
X_1^{\alpha_1} \cdot X_2^{\alpha_2} \ldots X_N^{\alpha_N} = 1
\]

seja a solução trivial $\alpha_1 = \alpha_2 = \cdots = \alpha_N$.

Voltemos ao nosso velho problema do escoamento ao redor da esfera, e verifiquemos se os parâmetros $U$, $D$ e $\rho$ são dependentes ou independentes:

\[
  [U]^a \cdot [D]^b \cdot [\rho]^c = (L^a \cdot T^{-a}) \cdot (L^b) \cdot (L^{-3c}M^c) =
  L^{a+b-3c}\cdot M^c \cdot T^{-a + c} = 1
\]

com isso, chegamos ao seguinte sistema de equações
\[
\begin{aligned}
  a &+ b &- 3c &= 0 \\
  & & c & = 0 \\
  -a & &+c & = 0\\
\end{aligned}
\]

cuja única solução é $a=b=c=0$. Portanto, $U$, $D$ e $\rho$ têm dimensões independentes. Se adicionarmos $\mu$ a este conjunto, as dimensões são dependentes pois

\[
  [U] \cdot [D] \cdot [\rho] \cdot [\mu]^{-1} = 1
\]

Dados um problema caracterizado por $N$ parâmetros, o número de parâmetros independentes do maior subconjunto de parâmetros que são independentes. No caso do problema do escoamento ao redor da esfera, o número de grandezas com dimensões independentes é 3.




  
  
\subsection{O teormea dos $\Pi$s de Buckinham}

Finalmente chegamos ao resultado esperado: o teorema dos $\Pi$s de Buckingham.
%%% Um pouco de história

Independente da abordagem empregada qualquer problema será na forma

\[
a = f\left(a_1, a_2, \ldots, a_K, b_1, b_2, \ldots, l_N\right)
\]

Nesta relação $a_1$, \ldots, $a_K$ são grandezas com dimensões independentes e $b_1, \ldots, b_N$ são grandezas com dimensões dependentes, assim, pode-se escrever

\[
\begin{aligned}
  \left[a\right]  &= [a_1]^{\alpha}[a_2]^{\beta} \cdots [a_K]^{\gamma}\\
  \left[b_1\right] &= [a_1]^{\alpha_1}[a_2]^{\beta_1} \cdots [a_K]^{\gamma_1}\\
  \left[b_2\right] &= [a_1]^{\alpha_2}[a_2]^{\beta_2} \cdots [a_K]^{\gamma_2}\\
  \cdots &\\
  \left[b_N\right] &= [a_1]^{\alpha_N}[a_2]^{\beta_N} \cdots [a_K]^{\gamma_N}\\
\end{aligned}
\]

Observe que após calcularmos as grandezas $\alpha$, $\beta$, \ldots, $\gamma$, $\alpha_1$, $\beta_1$, \ldots, $\gamma_1$ , \ldots $\alpha_N$, $\beta_N$, \ldots, $\gamma_N$,
as grandezas

\[
\Pi = \frac{a}{a_1^\alpha a_2^\beta\cdots a_K^\gamma}, \quad
\Pi_1 = \frac{b_1}{a_1^{\alpha_1} a_2^{\beta_1}\cdots a_K^{\gamma_1}},\quad
\Pi_2 = \frac{b_2}{a_1^{\alpha_2} a_2^{\beta_2}\cdots a_K^{\gamma_2}},\quad
\cdots
\Pi_N = \frac{b_N}{a_1^{\alpha_N} a_2^{\beta_N}\cdots a_K^{\gamma_N}}
\]

\emph{têm dimensão 1} ou seja, são grandezas adimensionais. Assim, a equação original pode ser escrita como

\[
\Pi \cdot \left({a_1^\alpha a_2^\beta\cdots a_K^\gamma}\right) =
f\left( a_1, a_2, \ldots, a_K,
\Pi_1 \cdot a_1^{\alpha_1} a_2^{\beta_1}\cdots a_K^{\gamma_1}, 
\Pi_2 \cdot a_1^{\alpha_2} a_2^{\beta_2}\cdots a_K^{\gamma_2}, 
\ldots,
\Pi_N \cdot a_1^{\alpha_N} a_2^{\beta_N}\cdots a_K^{\gamma_N}
\right)
\]

ou seja

\[
\Pi = \mathcal{F}\left(a_1, a_2, \ldots, a_K, \Pi_1, \Pi_2, \ldots, \Pi_N \right)
\]

lembrando que todos os sistemas de unidades são equivalentes, é possível escolher um sistema onde, \emph{numericalmente}, $a_1 = a_2 = \cdots = a_K$. Mas $\Pi$, $\Pi_1$, \ldots, $\Pi_N$ são grandezas adimensionais. Assim, neste novo sistema de unidades, 

\[
\Pi = \mathcal{F}\left(1, 1, \ldots, 1, \Pi_1, \Pi_2, \ldots, \Pi_N \right)
\]

ou seja

\[
\Pi = \Pi\left(\Pi_1, \Pi_2, \ldots, \Pi_N \right)
\]

O resultado que obtivemos aqui quer dizer que a relação entre uma grandeza dimensional e vários parâmetros dimensionais pode ser reescrita como a relação entre uma grandeza dimensional e alguns parâmetros adimensionais onde o número destas grandezas adimensionais é a diferença entre o número de parâmetros original e o número de de parâmetros independentes.

No nosso velho exemplo, tínhamos a grandeza $F$ dimensional que dependia de $U$, $D$, $\rho$ e $\mu$ e transformamos isso na relação

\[
F = F(U, D, \rho, \mu) \qrq \Pi = \Pi(\Pi_1) \qquad \Pi_1 = \frac{\mu}{\rho U D}, \quad \Pi = \frac{F}{\rho D^2 U^2}
\]



